**互補色**(對比色)是成對的[顏色](../Page/颜色.md "wikilink")，當組合時，相互抵消。這意味著當組合時，它們會產生[灰階色彩](../Page/灰度图像.md "wikilink")，如[白色或](../Page/白色.md "wikilink")[黑色](../Page/黑色.md "wikilink")。當彼此相鄰放置時，它們會為這兩種特定顏色創造最強烈的對比度。由於這種顯著的顏色衝突，**對比色**或**相反色**等術語通常被認為比“互補色”更合適。

哪些顏色對被認為是互補的，取決於人們使用的顏色學理論。

  - 現代色彩理論使用[RGB加色模型或](../Page/RGB颜色模型.md "wikilink")[CMY減色模型](../Page/減色法.md "wikilink")，其中互補成對為：

<!-- end list -->

  -
    紅色 <font color="red">▉</font> - 青色 <font color="cyan">▉</font>
    綠色 <font color="green">▉</font> - 洋紅色 <font color="magenta">▉</font>
    藍色 <font color="blue">▉</font> - 黃色 <font color="yellow">▉</font>

<!-- end list -->

  - 在傳統的RYB顏色模型中，互補色對是：

<!-- end list -->

  -
    紅色 <font color="red">▉</font> - 綠色 <font color="green">▉</font>
    黃色 <font color="yellow">▉</font> - 紫色 <font color="purple">▉</font>
    藍色 <font color="blue">▉</font> - 橙(橘)色 <font color="orange">▉</font>

<!-- end list -->

  - 色彩拮抗論建議，最對比的顏色對是：

<!-- end list -->

  -
    紅色 <font color="red">▉</font> - 綠色 <font color="green">▉</font>
    藍色 <font color="blue">▉</font> - 黃色 <font color="yellow">▉</font>

**互補色**或**補色**是指某兩種特定的[顏色](../Page/顏色.md "wikilink")，在繪畫美術、色彩或是光學系統中，該顏色與其「互補色」混合後將呈現特定效果。

四種主要的互補色為：白色與黑色
紅色與綠色，黃色與紫色，藍色與黃色

  -

<!-- end list -->

  -

## 疊加型的補色

在[疊加型的](../Page/加色法.md "wikilink")[原色系統中](../Page/原色.md "wikilink")，例如[RGB系統](../Page/RGB.md "wikilink")，若兩種顏色等量混合時能產生[白色](../Page/白色.md "wikilink")，則該兩種顏色互為補色。

## 消減型的補色

在[消減型的](../Page/減色法.md "wikilink")[原色系統中](../Page/原色.md "wikilink")，例如[CMYK系統](../Page/CMYK.md "wikilink")，若兩種顏色等量混合時產生接近[黑色的濁褐色](../Page/黑色.md "wikilink")，則該兩種顏色互為補色。

## 美術与印刷中的補色

[colorwheel.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:colorwheel.svg "fig:colorwheel.svg")中相對的顏色即為補色\]\]

由於在絕大部份的美術歷史中，當時時代科技可做出的顏料有限，故此可以使用顏色亦有限。[美術家或](../Page/美術.md "wikilink")[藝術家使用的傳統互補色是以視覺效果來定義的](../Page/藝術家.md "wikilink")，在[色相環中](../Page/色相環.md "wikilink")，顏色所在的位置恰好位於其互補色的對邊：

  -
    绿色 <font color=#00FF00>▉</font> 與 </font><font color=red>▉</font> 紅色
    深藍色與深黃色
    藍色 <font color=#0249FE>▉</font> 與 </font><font color=orange>▉</font>
    橙色
    紫色 <font color=#800080>▉</font> 與 </font><font color=yellow>▉</font>
    黃色

兩隻互補色在混合後會變成[褐色或](../Page/褐色.md "wikilink")[灰色](../Page/灰色.md "wikilink")。
在繪畫或是圖形設計上使用互補色是重要的技巧，適當使用補色能在視覺上產生突出的效果。

## 心理補色

  -
    藍色 <font color=#0249FE>■</font> 與 <font color=yellow>■</font> 黃色
    紅色 <font color=red>■</font> 與 <font color=#00FF00>■</font> 綠色
    黑色 <font color=black>■</font> 與 <font color=gray>□</font> 白色\[1\]

## 相關條目

  - [原色](../Page/原色.md "wikilink")
  - [顏色](../Page/顏色.md "wikilink")
  - [色相](../Page/色相.md "wikilink")

## 参考文献

[C](../Page/category:繪畫術語.md "wikilink")

[C](../Category/颜色.md "wikilink")
[Category:藝術技巧](../Category/藝術技巧.md "wikilink")

1.